%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode

\subsection{Die Hardware}
\label{sec:hardware}

Wie in der Einleitung schon angerissen wurde, soll der GlobeLog II Datenlogger
auf Basis eines CPU-Boards der Firma taskit GmbH entwickelt werden. Im Vorfeld
dieser Arbeit wurden verschiedene CPU-Boards evaluiert und Kriterien
festgelegt, um aus dem weiten Feld der verfügbaren CPU-Boards eine geeignete
Auswahl treffen zu können.

Eine ausführliche Produktrecherche ergab, dass es derzeit eine kaum
überschaubare Anzahl an CPU-Boards auf dem Markt gibt. Die am weitesten
verbreitete Architektur scheinen dabei die ARM-CPU's zu sein. Zwei deutsche
Anbieter solcher ARM-CPU-Boards fielen dabei im Vorfeld direkt in die nähere
Auswahl.

\begin{enumerate}[label=\emph{\alph*}),itemsep=1ex]
  \item Support durch einen deutschen Anbieter.
  \item Unterstützung durch den Linux Mainline Kernel.
  \item Möglichst niedriger Energieverbrauch.
  \item Gute Dokumentation der Hardware.
  \item Langzeit Verfügbarkeit.
  \item Möglichst einfache Integration der Steckleiste.
\end{enumerate}

\begin{description}
  \item [taskit GmbH] Eine Firma aus dem Raum Berlin, die mit ihren sogenannten
  Stamp-Modulen einige ARM-CPU Boards auf Basis des Atmel \ac{SoC} AT91
  anbietet. Als Connector dienen zwei in der PIN-Belegung genormte 100-polige
  Standart Hirose FX-8 Stecker.

  \item [Ka-Ro GmbH] Eine Firma aus dem Raum Aachen, die eine große Auswahl an
  TX-\-Mo\-du\-len mit ARM-CPU's von Freescale und Texas Instruments anbietet.
  Diese Module werden alle mittels eines, in der PIN-Belegung genormten,
  ebenfalls standardisierten SO-DIMM Connectors mit dem Trägerboard verbunden.
\end{description}

Viele dieser CPU-Boards wurden zum Zeitpunkt dieser Produktrecherche allerdings
noch nicht vom Mainline Linux-Kernel unterstützt und deshalb zusammen mit einem
speziell vom Anbieter angepassten Kernel ausgeliefert, so dass man im Zweifel
nur einen veralteten und schlecht gepflegten Kernel nutzen konnte. Leider
fielen zu diesem Zeitpunkt auch die, ansonsten sehr vielversprechenden, Module
der Ka-Ro GmbH in diese Kategorie.

Der Energieverbrauch eines CPU-Boards hängt maßgeblich vom Takt der CPU, den
auf dem Board verbauten zusätzlichen Komponenten (z.B. \ac{GPU}) und den vom
Kernel unterstützten Stromsparfunktionen ab. Da das anvisierte Loggerkonzept
keine allzu großen Ansprüche an die Performance stellt und eine \ac{GPU} nicht
nötig ist, fiel die Wahl auf das Stamp9G20 CPU-Board (Siehe
\autoref{fig:stamp9g20}).

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{stamp9g20}
  \caption[Das Stamp9G20 CPU-Board]{Das Stamp9G20 CPU-Board\footnotemark[3]}
  \label{fig:stamp9g20}
\end{figure}

Die von taskit bereitgestellte Dokumentation erschien zu diesem Zeitpunkt als
ausreichend und der Hersteller garantiert eine Verfügbarkeit des Moduls für
sieben Jahre. Auch danach sollten die Nachfolgeprodukte am gleichen genormten
Connector betrieben werden können.

\subsection {Das Stamp9G20 CPU-Board}
\label{sec:stamp9g20}

Das Stamp9G20 CPU-Board basiert auf dem AT91SAM9G20 \ac{SoC} der Firma Atmel,
das den ARM9 Prozessorkern ARM926EJ-S und diverse Hardware Schnittstellen auf
einem Chip vereint. Zusätzlich wurden auf dem Board 64MB SDRAM und 128MB
NAND-Flash verbaut. Die genauen Hardware Daten sind der \autoref{tbl:stamp9g20}
zu entnehmen.

\begin{table}
\centering
  \begin{tabular}{|l|l|}
  \hline
  CPU             & Atmel® AT91SAM9G20        \\ \hline
  Prozessorkern   & ARM926EJ-S                \\ \hline
  Takt            & 400 MHz                   \\ \hline
  SDRAM           & 64 MB                     \\ \hline
  NAND-Flash      & 128 MB                    \\ \hline
  EEPROM          & 128 Byte                  \\ \hline
  Schnittstellen  & Ethernet MAC              \\
  ~               & USB 2.0 (host und device) \\
  ~               & USART / UART              \\
  ~               & MicroSD Card Slot         \\
  ~               & 80 digitale I/O-Ports     \\
  ~               & SPI                       \\
  ~               & JTAG                      \\
  ~               & Real Time Clock           \\
  \hline
  \end{tabular}
\caption{Hardware des Stamp9G20 CPU-Boards}
\label{tbl:stamp9g20}
\end{table}

Die Firma taskit bietet als Entwicklungsplattform für das Stamp9G20 CPU-Board
zwei Lösungen an. Zum einen das dedizierte Evaluationsboard Stamp9G20-EVB, zum
anderen den Einplatinen Mini-PC PortuxG20. Da die Anforderungen für dieses
Projekt von dem Mini-PC problemlos erfüllt werden konnten, fiel die Wahl auf
den PortuxG20. \autoref{fig:portuxg20} zeigt den Einplatinen Mini-PC mit und
ohne Gehäuse.

\begin{figure}[ht]
  \begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{portuxg20}
  \end{minipage}
  \hspace{0.5cm}
  \begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{portuxg20-case}
  \end{minipage}
  \caption[Der PortuxG20 Mini-PC]{Der PortuxG20 Mini-PC\footnotemark[3]}
  \label{fig:portuxg20}
\end{figure}

\footnotetext[3]{Quelle: \url{http://www.taskit.de}}

% vim: set tabstop=2 softtabstop=2 shiftwidth=2 expandtab:
